<resources>
    <string name="app_name">M101</string>
    <string-array name="navigation_drawer_items_array">
        <item>Notifications</item>
        <item>Monitoring</item>
        <item>Diseases</item>
        <item>Waste disposal</item>
        <item>Community</item>
        <item>About Us</item>


    </string-array>
    <string name="third">الخمج بالميكوبلازما </string>
    <string name="firstdis">الجدرى</string>
    <string name="second">الكوريزا </string>
    <string name="firs_information">مرض الجدري يصيب الدجاج والرومي والطيور البرية، وهو فيروس ينتقل بواسطة البعوض أو غيره من الحشرات، ويدخل لجسم الطائرمن خلال الجروح والقروح الجلدية.
وتعتبرالجروح الناتجة عن ظاهرة الافتراس من العوامل المساعدة على إنتشار المرض، الذى يسبب أضرارا إقتصادية كبيرة قد تنتهى بنفوق الطيور المصابة.
ويتناول هذا المرض بالشرح والتفسير الدكتور صفوت كمال أستاذ الميكروبيولوجى بمعهد بحوث الأمصال واللقاحات البيطرية.
ويوضح لنا أن الفيروس قد يبقى في البثور الجافة لمدة طويلة من الزمن، قد تتعدى العشرة سنوات ويتحمل درجة حرارة 60م لمدة 80 دقيقة، ولذلك يجب التنظيف والتطهير بصورة جيدة وفعاله بعد الإصابة بمرض الجدري،وأن  فترة الحضانة للمرض حوالى أسبوع، وفترة المرض حوالى شهر، ونسبة النفوق تكون منخفضة والطيور التى تشفى من المرض تظل حامله للمناعة طوال عمرها.
الأعراض:ـ
ظهر أعراض هذا المرض في الدجاج في صورة بثور على العرف والدلايات وقد تمتد إلى باقي الأجزاء الغير مغطاه بالريش والبثور يكون لونها بنى غامق ومرتفعة عن سطح الجلد وعند إزالتها تترك مكانها منطقة مدممة وقد تصاب الأنف والفم مما يعيق التنفس والأكل وأيضآ قد يصيب جفون العين مما يؤدى إلى إعاقة النظر أو العمى ويصيب مرض الجدرى عادة الطيور البالغة (5- 12 شهر من العمر) ويسيب انخفاض واضح في إنتاج البيض.
العلاج : -
في حالة ظهور المرض في قطيع غير محصن يتم تحصينه باللقاح فورآ ولكن يجب مراعاة البدء بتحصين الطيور السليمة والإنتهاء بالطيور المصابة.
- عزل الطيور المصابة وإزالة البثور الموجودة في الأماكن المصابة مع دهان مكان البثره بمحلول يؤد جلسرين بنسبة 1: 4 .
- يتم تقديم المضادات الحيوية (تيراميسين أو أرثرومايسين) بمعدل 20ملجم/ الدجاجة لمدة 3-5 أيام مع تقديم فيتامين (أ) فى مياة الشرب أو حقنآ فى العضل كعلاج ثانوى للبكتريا ولرفع المناعة .
- يتم وضع محلول مطهر فى ماء الشرب مثل برمنجانات البوتاسيوم 10000:1 أو أحد مركبات الكلور أو اليود خلال فترة المرض ومرة كل أسبوع بعد إنتهائة الوقاية من المرض .
يراعى اتباع مايلى للوقاية من هذا المرض :
* عدم تربية أعمار مختلفة من الطيور فى نفس المزرعة حيث أن العدوى بالفيروس من السهل أن تظهر فى قطيع صغير فى العمر غير محصن إذا حصن القطيع أخر أكبر منة بنفس المزرعة .
* عدم تربية أكثر من نوع واحد من الطيور بنفس المزرعة لأن المرض يمكن أن ينتقل بين الأنواع المختلفة .
* وجد أن التحصين ضد المرض يعتبر الطريقة الوحيدة المضمونة للوقاية من المرض ولكن يراعى الأتى عند التحصين :
الوقت الأمثل للتحصين يكون عند عمر 8-12 أسبوع يجب عدم تحصين الدجاج البياض ، لأن ذلك سيؤدى إلى إنخفاض إنتاجية البيض وحدوث القلش للطيور ، يجب تحصين المزرعة كلها فى وقت واحد وهنا تظهر أهمية تربية قطعان متقاربة فى العمر ، يتم إذابة أمبول اللقاح 1000 جرعة فى حوالى 25 سم من الماء المقطر مع مراعاه عدم تناثر اللقاح بالمزرعة، وإعدام الأمبولات الفارغة بعد الحقن يتم وخز جلد الجناح بالأبر المزدوجة المجوفة أبرة مجوفة بها شق طولى ليسمح بالتقاط قطرة من قطرات اللقاح مع مراعاه غمس الأبرة بالمحلول بين كل وخزة وأخرى ، يتم التحصين للطيور السليمة فقط الغير مريضة بأى مرض وفى حالة التحصين الناجح يظهر تورم محمر مكان الوخز بعد 7-10 أيام فى التحصين، وإذا لم يظهر تورم دل ذلك على فساد التحصين ويعاد التحصين مرة أخرى
</string>
    <string name="second_info">مرض الزكام وهو  أحد الأمراض التنفسية والبكتيرية في الدواجن  وهو أيضا مرض حاد ومعدي ينشأ بصورة مفاجئة ويسبب أيضا خسائر للمربين.وهذا المرض معدي وينتشر بسرعة  ويصيب هذا المرض مختلف الدجاج سواء دجاج تسمين أو بياض ومختلف الأعمار لكن الدجاج ذو الأعمار الكبيرة تتأثر أكثر بحدة المرض، بحيث يسبب بطئ في النمو في دجاج التسمين وانخفاض في انتاجية البيض بنسبة من 10 -20 % حسب شدة المرض. مسبب هذا المرض بكتيريا تسمي Haemophilus paragallinarum  وهي بكتيريا دقيقة في الحجم وتموت بسرعة خارج جسم الطائر حيث تعيش  في ظروف بيئة العنبر لمدة 48 ساعة كحد أقصى تزيد مدة بقاءه حيا في العنبر في الشتاء عن الصيف نظرا لانه يتأثر أكتر بالحرارة ويموت بسببها.

أعراض المرض

من المميز أيضا لهذا المرض ان الأعراض تظهر فجأة بعد فترة الحضانة(1 - 4 أيام) وتنتشر بسرعة ل
1- أهم الأعراض الأولية التي تظهر لهذا المرض هي عطس وافرازات مخاطية من الأنف والعينين  وتورم في الوجه  وفي الحالات المتأخرة والحادة نجد التهابات في ملتحمة العين مما يسبب انغلاق العين وتورم في الدلايات وصعوبة في التنفس و صدورة صوت مميز مثل صوت الخرخرة
2-استهلاك الماء والعلف يقل على الطبيعي وبالتالي ينتج عن ذلك انخفاض في الانتاج سواء بيض أو تسمين.

طرق انتقال العدوى

1-عن طريق ماء الشرب الملوث بافرازات الأنف من الطيور المصابة.
2-من الممكن أيضا أن تنتقل عن طريق الهواء لمسافة قصيرة من الطائر المصابة للطائر السليم أو عن طريق الاتصال المباشر بينهم.


الصفات التشريحية

عند تشريح الطائر نجد سوائل كثيرة متجمعة الجلد في منطقة الدلايات والوجه ووجود التهابات في القنوات والمسالك التنفسية  والفراغ الموجود تحت العينين يمتلأ بمواد تجبنة وسوائل أيضا ونادر ما يصابوا الأكياس الهوائية الا في حالات متأخرة وحادة جدا.

تشخيص المرض

طبعا تشخيص هذا المرض سهل الى حد ما فتورم الوجه  والافرازات من الأنف والعينين مميزة لهذا المرض  بالاضافة للصفات التشريحية التي يمكنها الجزم بان هذا المرض هو الكوريزا.

العلاج

يمكننا السيطرة على المرض وعلاجه  باستخدام بعض مركبات السلفا مثل داي ميثوكسين وتراي ميثوبرين أو سلفا كينواكسالين أو السلفاديمين بجرعة 1 كجم لكل طن من العلف أو 1 جم لكل كجم من العلف.  ومضادات حيوية مثل اريثرومايسن  والأوكسي في مياة الشرب أو استربتو مايسين كحقن للعلاج السريع.

كيفية الوقاية من الكوريزا؟


1- طبعا أول شئ عند الأصابة نقوم بعزل الطيور المصابة في معزل بعيدا عن الطيور السليمة لمنع انتشار العدوى في باقي العنبر .
3-الحفاظ على اعطاء القطيع  فيتامينات مثل أد3 ه و ه سيلينيوم لترفع المناعة وتحسن حالة الطائر.
2-تجنب تربية دجاج عند أعمار مختلفة فهذا يساعد بشكل كبيرة في الحد من انتقال الأمراض والعدوى والحفاظ على العلافات والسقايات نظيقة ومطهرة وتظبيط التهوية والحرارة.
3-تطهيرا العنابر جيدا باى مطهر يقضى على البكتيريا وتجنب تزاحم الطيور مع بعضها وطبعا عند شفاق الطيور التي كانت مصابة تظل بالرغم من ذلك بعيدة عن الطيور السليمة لأنها ستظل حاملة للمرض وتطهير العنابر جيدا بعد انتهاء الدورة وقبل استقبال الكتاكيت في الدورة الجديدة.
4-يوجد طبعا لقحات وتحصينات لهذا المرض خصوصا في المناطق المنتشر بها هذا المرض بكثرة.
</string>
    <string name="third_info" formatted="false">-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------تعريف :
يعتبر الخمج بالميكوبلازما الإنتانية من أمراض الدجاج الخطيرة ويتميز بصعوبات تنفسية وانخفاض في الإنتاج وتأخر النمو , وغالباً ما يكون المرض مزمناً يصيب الدجاج والرومي مسبباً التهاب الجيوب , وحقلياً تتعقد الإصابة بمسببات مرضية أخرى مثل جراثيم العصيات القولونية مؤدية إلى زيادة شدة الإمراضية , ويسمى أيضا مرض الأكياس الهوائية .
المسبب :
جراثيم تدعى المايكوبلازما الإنتانية الدجاجية من جنس المفطورات,وهي جراثيم سلبية الغرام ليس لها جدار,خلية صغيرة لها شكل كروي يتراوح قطرها بين (0,2-0,5) ميكرونا,يمكن صبغها بصبغة جيمسا , لا تنمو بسهولة على الأوساط المزرعية وتحتاج إلى مواد خاصة لمساعدتها على النمو مثل مصل الدم وبعض الخمائر ودرجة الحرارة المثلى لنموها بين 37-38درجة مئوية , وتحتاج المستعمرات إلى حوالي3-7 أيام للنمو على وسط الآجار حيث تكون مستعمرات صغيرة جداً وقطرها0,1-1ملم ناعمة دائرية وأحيانا مسطحة مع مركز مرتفع وترى تحت المجهر. المفطورات جراثيم غير متحركة سلبية الغرام تحلل الدم على الآجار , وتخمر سكر الغلوكوز والمالتوز مع إنتاج حمض بدون انطلاق غاز ولا تخمر سكر اللاكتوز والسوربيتول ولكن نادراً تخمر بعض الذراري السكروز وتنمو في جنين البيض بحقنها في كيس المح تتأثر هذه الجراثيم بالمطهرات مثل : الفينول والفورمالين ،وهي مقاومة للبنسلين وتبقى حية في براز الدجاج مدة 1-3 أيام في الدرجة 20 درجة مئوية أو لمدة يوم واحد في الدرجة 37مئوية ,لاتعيش طويلاً خارج الثوي ، ومن أكثر الذراري شيوعاً الذرية 56 وهي من الذراري الممرضة عزلت من دماغ طيور الرومي المصابة بالتهاب الجيوب الذرية A95959التي أصبحت ذرية نموذجية لإنتاج مولد الضد وهناك الذرية F التي تستخدم غالباً لإنتاج اللقاحات والذريةR التي عزلت من دجاج مصاب بالتهاب الأكياس الهوائية واستخدمت هذه الأخيرة بشكل واسع لإنتاج اللقاح المقتول ( بكترين) تنتقل هده الجراثيم عمودياً عن طريق البيض .
تسبب المايكوبلازما الانتانية والزليلية والحبشية تلازن كريات الدم الحمراء للدجاج .

الإمراضية :
تختلف ذراري الميكوبلازما بشكل واسع في إمراضيتها ,وذلك يعتمد على طبيعة العزولة وطريقة تكاثرها وعدد التمريرات في الأوساط الصناعية أو العوائل الطبيعية وتعتبر طيور الرومي أكثر حساسية من الدجاج , فالذرية Fكانت أكثر إمراضية لطيور الرومي من الدجاج ويلعب طريق دخول الخمج دوراً في شدة الإمراضية , فالخمج عن طريق الأكياس الهوائية والجيوب يؤدي إلى إصابة أشد عن طريق الأنف والعين , وغالباً ما يصاحب الخمج بالميكوبلازما أمراض أخرى تؤدي إلى ازدياد معدلات الإصابة و النفوق ، منها : الخمج بالعصيات القولونية وبالباستوريلا ومرض الزكام المعدي والتهاب القصبات المعدي ومرض النيوكاسل و الخمج بفيروسات الأدينو الطيرية إضافة إلى عوامل الإنهاك في الحظيرة .

الوبائية :
وجود المرض : انتشر في معظم بلاد العالم , وهناك تقارير تشير إلى وجوده حتى هذا اليوم في كثير من البلدان المتقدمة , ويعتبر مع بعض الأمراض مثل العصيات القولونية والنيوكاسل والكوكسيديا أحد أهم الأمراض الخطرة التي تسبب خسائر اقتصادية كبيرة في صناعة الدواجن في القطر العربي السوري وبعض البلدان الأخرى .

قابلية الخمج :
يصيب بشكل رئيسي الدجاج و الحبش , ووجد المرض في طيور أخرى مثل الفزان والفري والحمام والتدرج و الطاووس .

انتقال المرض :
تتقل العدوى عمودياً من الأمات المصابة خلال البيض عن طر يق كيس المح وقناة البيض وهي من أهم مصادر العدوى في الأعمار الصغيرة يبدأ تلوث البيض بعد شهرين من العدوى ولا تعدى نسبة البيض الملوث 5% وبعد الفقس تنتقل العدوى أفقياً بالتماس المباشر وغير المباشر .
يمكن أن ينقل المسبب عن طريق السائل المنوي للديوك وينتقل أفقياً من طائر إلى آخر عن طريق الهواء و الماء والطعام وبراز الطيور وقد ينتقل من الدجاج المصاب إلى الحبش و بالعكس إضافة لذلك فإن الانتقال الميكانيكي يمكن أن يحدث عن طريق الأدوات الملوثة وأكياس العلف والأحذية وغيرها و يمكن للطيور البرية أن تلعب دوراً في نقل المرض .

فترة الحضانة :
يصعب تحديد فترة الحضانة عند الخمج الطبيعي بسبب صعوبة معرفة زمن بداية الخمج و تظهر الأعراض عند الخمج التجريبي بعد أسبوع إلى ثلاثة أسابيع لذلك تظهر على طيور الرومي المخموجة تجريبياً التهاب الجيوب بعد 6-10 أيام , وغالباً ما تظهر الأعراض على قطعان الدجاج والرومي عند بدء إنتاج البيض وربما يدل هذا على انتقال المسبب عن طريق البيض لهذه الطيور أثناء فقسها .

الأعراض :
لا نلاحظ أعراضا في حالات الخمج الخفيفة غير المعقدة بأمراض أخرى لكن يمكن ملاحظة إنخفاض إنتاج البيض و انخفاض نسبة الفقس .
في الدجاج اليافع تكون الأعراض التنفسية هي الأعراض المميزة فيلاحظ أصوات تنفسية قصبية على شكل خراخر _ سيلان أنفي وأحياناً عيني ,سعال, عطس , صعوبة تنفس تزداد هذه الحالات في أشهر الشتاء , ويقل استهلاك العلف وتأخر شديد في النمو تشتد هذه الأعراض بعد حوالي 5 يوم عند حدوث عدوى ثانوية .
في القطعان البياضة يحدث انخفاض في إنتاج البيض ونسبة الفقس .
وتكون الأعراض أشد في الديوك , ويلاحظ المرض في قطعان اللحم بين الأسبوع الرابع إلى الثامن وتكون الأعراض أشد من تلك المشاهدة عند الدجاج اليافع وغالباً ما تكون معقدة بأمراض أخرى .
يلاحظ في طيور الرومي سيلان أنفي وإفراز عيني رغوي ثم يظهر توذم وانتباج الجيوب الأنفية وتحت الحجاجية و يمكن أن يلاحظ على أجنحة الطيور المصابة آثار من الإفرازات الأنفية , تبقى الشهية طبيعية طالما أن الطائر يستطيع رؤية مكان الطعام , مع تقدم المرض تصاب الطيور بهزال وتبدأ المصاعب التنفسية مثل الخراخر والسعال وصعوبة التنفس خاصة إذا حدث التهاب القصبات والأكياس الهوائية , ويلاحظ في قطعان الرومي البياضة انخفاض إنتاج البيض وموت الأجنة , وأحياناً يلاحظ اختلاف في التوازن الحركي نتيجة إصابة الدماغ , وفي الإصابات المزمنة يلاحظ إفرازات أنفية قيحية وهزال شديد .
يستمر المرض بين 15-20 يوماً وتكون نسبة النفوق قليلة حوالي 2-3 %وقد ترتفع إلى أكثر من30% في الحالات المعقدة .

الآفات التشريحية :
أهم الآفات في الطور الحاد للمرض عبارة عن التهاب رشحي نزلي في المسالك التنفسية في الأنف والممرات الأنفية والرغامى والقصبات والأكياس الهوائية حيث تصبح جدرانها سميكة وتكون الإفرازات بلون أصفر مبيض .
وأهم صفة في الحبش تكون: التهاب الجيوب وسماكة في جدران الأكياس الهوائية وقد تحتوي على مواد قيحية أو متجبنة و التهاب رئوي بسيط .
وفي الحالات الشديدة يكون الالتهاب الفبريني في الأكياس الهوائية شديداً مع التهاب الكبد ومحفظته وتتشكل طبقة فبرينية حول الكبد وحول القلب مع التهاب شديد في التامور ويحدث هذا عند تعقد الحالة بالعصيات القولونية ، ويكن أن يلاحظ التهاب قناة البيض في كل من الدجاج و الحبش مع وجود إفرازات متجبنة فيها .
في حال التهاب المفاصل يلاحظ زيادة السوائل في مفصل العرقوب وتآكل الغضاريف المفصلية و توذم والتهاب الأوتار وأغمدتها و كنتيجة لتجمع المواد الفبرينية في الأكياس الهوائية وحول الكبد و التامور و التصاقاتها بالأعضاء المجاورة تحدث خسائر كبيرة عند استبعاد هذه الأجزاء المصابة في معامل تحضير لحوم الدواجن .

التشخيص :
التشخيص الحقلي : إن مشاهدة الأعراض المرضية والآفات التشريحية يقود إلى تشخيص جيد لبدء المعالجة .
التشخيص المخبري : عزل وتصنيف وتحديد العامل المسبب .
تؤخذ العينات من الطيور المريضة من أماكن مختلفة مثل الرغامى و مفرزاتها و مفرزات الأكياس الهوائية والجيوب والرئتين والتجاويف الأنفية ويمكن أخذ العينات من غشاء مح البيض وقناة البيض والمزرقة و السواثل المفصلية وتزرع مباشرة على المرق المعذي أو مباشرة على الآجار المضاف له 10-15 % مصل دم الخيول أو الدجاج وسكر الديكستروز .ووجد أن زرع المسحات المأخوذة من الشق الحنكي تعطي نتائج جيدة لعزل جراثيم الميكوبلازما يمكن تثبيط الجراثيم الثانوية المصاحبة بإضافة البنسلين بمعدل1000 وحدة دولية لكل ا مليتر من الوسط .
تنمو المستعمرات ببطء وتكون صفاتها كما شرحت في فقرة العامل المسبب , ويحضن الآجار في درجة حرارة37 مئوية في جو رطب ووجود ثاني أوكسيد الكربون .بمعدل 5%, وقد لاتنمو العينات من التمرير الأول وتحتاج إلى 2-3 تمريرات متتالية لتتكون المستعمرات النموذجية على الأوساط المخبرية .
يفضل الإنماء الأول في وسط مرق اللحم الطيري لمدة 14 يوما في درجة 37مئوية ومن ثم الزرع على وسط الآجار . بعد نمو المستعمرات يتم تحديد نوعها بالاختبارات الكيماوية واختبارات التألق المناعي لتمييز نوع المفطورة وتفريقها عن الأنواع غير الممرضة التي قد تكون شائعة في الدجاج .

حقن الأجنة :
تحقن أجنة بيض الدجاج بعمر 7 أيام بالعينات المشتبهة بعد تحضيرها عن طريق كيس المح في الحالات الإيجابية يموت الجنين بعد 5-7أيام من الحقن وقد تحتاج المفطورات لتمريرين متتاليين لتسبب نفوق الأجنة ويبدو الجنين متقوساً ومتوذماً مع تنكرز الكبد وتضخم الطحال.
الاختبارات المصلية :
1- اختبار التراص السريع على الشريحة :
يستخدم مولد ضد ملون لكل نوع من المفطورات حيث يمزج0.02 مل من مصل الطيور المشتبهة مع 0.03مل من مولد الضد على شريحة زجاجية وتحرك الشريحة بلطف لعدة ثوان وتترك من دقيقة إلى دقيقتين ثم نقرأ النتائج .
في الحالات الايجابية يظهر راسب بشكل تجمع حبيبي . وفي الحالات السلبية يبقى المزيج متجانساً , يجب تأكيد الحالات الإيجابية باختبار منع التلازن الدموي .
2- اختبار التلازن بالأنابيب :
يشابه اختبار التلازن السريع على شريحة ويعتمد على التفاعل بين مولد الضد والمصل المضاد النوعي في الأنابيب ويمكن كشف الأضداد بعد أسبوع من العدوى . يمدد المصل المراد اختباره بنسبة 1:12.5و 1:25و 1:50
تعتبر النتيجة ايجابية إذا حصل تلازن في التمديد1:25 أو أعلى ويستخدم هذا الاختبار عند إجراء مسح مناعي وتشخيصي للقطيع .
3- اختبار وقف التلازن :
يعتمد على إيقاف تلازن الكريات الدموية بفعل جراثيم المفطورات بواسطة المصل المضاد لنفس النوع وتعتبر النتيجة إيجابية إذا حصل منع تلازن دموي في التمديد 1:80 أو أعلى ويعتبر التمديد 1:40 مشتبهاً به وفي هذه الحالة يعاد الاختبار بعد2-3 أسابيع أثبتت الأبحاث أن مولد الضد المحضر من الذرية القياسيةA5969 لم يكشف عن الأجسام الضدية الملزنة لكثير من الذراري الأخرى من الميكوبلازما الإنتانية الدجاجية .
4- اختبار الترسيب بالآجار الهلامي :
يستخدم للتفريق بين أنواع المفطورات
5- اختبار إليزا: استخدم حديثاً وهو حساس لتفريق وتحديد المفطورة الإنتانية الدجاجية والزليلية .
6- اختبار تفاعل السلسلة :
حيث تتوفر تجارياً مجموعات تشخيصية لكل من الميكوبلازما الدجاجية الإنتانية و الزليلية لهذا الاختيار الذي يعتبر من الاختبارات عالية النوعية والحساسية , وإن التشخيص الحقلي مع إثبات نتيجة إيجابية لإحدى الاختبارات المصلية يعطي تشخيصاً مؤكداً في تشخيص الإصابات الحقلية .

التشخيص التفريقي :
يجب تفريق المفطورات الدجاجية الإنتانية عن أمراض تنفسية أخرى شائعة في الدجاج مثل النيوكاسل والتهاب القصبات المعدي و الكوريزا المعدية وكوليرا الطيور .
كذلك فإن مرض المفطورة الزليلية قد يوجد بمفرده أو بالمصاحبة مع الممفطورة الدجاجية الإنتانية لذلك فإن إجراء الاختبارات المصلية وتقنيات الزرع الجرثومي ضرورية في بعض الأحيان.

المناعة :
الطيور الشافية من الأعراض يتكون لديها مستوى من الأجسام المضادة تؤمن لها درجة من الحماية لكنها تستمر بنشر الخمج عن طريق البيض والتماس المباشر , ويعتمد تشكل المناعة ضد المفطورات بعد العدوى أو التحصين على كفاءة جراب فابريشص وعدم تعرضه لأذية في الأعمار المبكرة .

التحصين :
1- لقاح المفطورات الدجاجية المقتول :
لقاح معطل محضر بشكل معلق زيتي ويعطى حقناً لكل من الدجاج و الحبش وبجرعة0,5مل تحت جلد الرقبة أو في عضلات الصدر ر وعادة يعطى جرعتين منه الأولى بعمر6-8أسابيع والثانية بعمر 16 أسبوعاً أو قبل الإنتاج بفترة تتراوح من 6-8أسابيع لم تعط هذه اللقاحات نتائج إيجابية ولم تمنع الإصابة لكنها خفضت من حالات انخفاض إنتاج البيض في الدجاج والتهاب الجيوب في الدجاج و الحبش وبشكل عام فإن هذه اللقاحات تخفض من شدة الأعراض ولا تمنع العدوى نهائياً يجب عدم تحصين الطيور المريضة أو المنهكة , وقد يسبب مكان الحقن تخرش الأنسجة ولكنها تختفي خلال 10 أيام .
2- اللقاح الحي :
ضعفت اللقاحات بأستنباتها على المزارع الخلوية من ذراري مختلفة مثل ذرية F وذرية R ، ويعطى بالتقطير بالعين أو الرذاذ وهو لقاح حساس للحرارة ، في بعض البلدان استبدل لقاح الذريةF بلقاح أكثر اعتدالاً يدعى TS-11، ولقد ساعدت هذه اللقاحات على التخفيف من الأعراض ولكن يبقى خطر انتقال العامل المسبب عمودياً عن طريق البيض محتملاً بدرجة كبيرة ولا ينصح بإعطاء هذا اللقاح للحبش .

طرق الوقاية والتحكم :
1- الإجراءات الإدارية :
إن الحفاظ على قطعان من الدجاج و الحبش خالية من الخمج ليس أمراً سهلاً ولا يتم إلا بالحصول على قطعان جديدة معروفة بأنها خالية من الخمج بالمفطورات وذلك عن طريق الاختبارات المصلية والمراقبة الدورية .
2- برامج التحكم :
هناك صعوبة بالتحكم لإبقاء قطعان أمات الدجاج و الحبش خالية من الإصابة , فالقطيع لا يعتبر خاليا إلا بعد إجراء الفحوصات المصلية الدورية على10% من عدد القطيع بعمر 4أشهر مع تكرار الفحوصات فيما بعد على فترات متباعدة كل 2-3أشهر والقطعان الإيجابية لا يجب استخدامها لإنتاج بيض التفقيس .
3- التحصين :
لم يعط التحصين نتائج جيدة في التحكم حيث لم يقض على مشكلة انتقال المفطورات عن طريق البيض .
4- استخدام العقاقير للوقاية :
استخدم كثير من العقاقير كالصادات الحيوية للحد من انتقال المفطورات عن طريق البيض مثل : الستربتومايسين داي هيدروستربتومايسين وأوكسي تتراسيلين, كلورتتراسكلين ايرثرومايسين والتايلوزين، هذه العقاقير ساهمت في خفض نسبة الانتقال العمودي لكنها لم تقض عليه بشكل نهائي .

العلاج :
المفطورة الدجاجية الانتانية حساسة لبعض المضادات الحيوية مثل التايلوزين ومركبات الفلوركينولون إضافة إلى : تيامولين الستربتومايسين كلورتتراسكلين سبيرامايسين لينكومايسين انروفلوكساسين هناك بعض ذراري المفطورة الدجاجية الانتانية : مقاومة للتايلوزين
.الستربتومايسين والإرترومايسين والسبيرامايسين . لم يكن تأثير العقاقير السابقة ثابتاً وبينما كان مختلفاً بين وباء وآخر وهذا قد يعكس مدى اختلاف الأمراض الأخرى المصاحبة للمفطورة .تستخدم العقاقير السابقة إما حقناً أو مع العلف أو ماء الشرب للوقاية والعلاج فيمكن أن يعطى الأوكسي تتراسكلين بجرعة200غ لكل طن علف لمدة 5-7 أيام ويمكن تقوية مفعول هده الصادات بإضافة0,5%من حمض تيرفسالك لكن هذا الحمض لايسمح باستخدامه في علف الدواجن في بعض البلدان , يعطى التايلوزين حقناً بجرعة 7-12ملغ / كغ من وزن الجسم أو يعطى مع الماء بجرعة0.5غ لكل ليتر ماء لمدة 3-5 أيام ,ويعطى التايلوزين مع العلف بجرعة وقائية لتخفيف معدل انخفاض إنتاج البيض في القطيع المخموج .
الصيصان الناتجة من أمهات مصابة يمكن أن تعالج بصاد حيوي مثل التايلوزين مع العلف أو بالموتيل مع ماء الشرب حيث يطبق برنامج وقائي يشمل إعطاء الدواء بدءاً من اليوم الأول حتى اليوم الثالث من العمر ومن ثم يعاد في عمر20-24 يوماً أو يومين , البالموتيل هو الشكل السائد للصاد الحيوي تلميكوسين وهو من مجموعة الماكروليد ويعطى بجرعة 75ملغ 1 لتر ماء , ويفيد إعطاء التيامولين في معالجة التهاب الأكياس الهوائية في الدجاج و الحبش , وفي الحالات الشديدة والمعقدة بأمراض أخرى يمكن أن يعطي حقن التايلوزين والديهايدروستربتومايسين شفاء .

اعتبارات هامة قبل البدء بالمعالجة :
- إن تسويق القطيع المصاب إذا كان بعمر مناسب ونسبة إصابة قليلة يمكن أن يكون أفضل من الناحية الاقتصادية من البدء بالعلاج
    </string>
    <string name="fourth">مرض الجهاز التنفسي المزمن</string>
    <string name="fourth_info">إن سبب المرض هو مايكوبلازما جاليسبتكم ويثير الحالة وجود الفيروسات التي تصيب الجهاز التنفسي مثل النيوكاسل والالتهاب الشعبي المعدي ، والذي يزيد قابلية الطيور للعدوى الإجهاد الناتج من نقل الطيور وقص المنقار او الظروف الغير مناسبة كالبرد وسوء التهوية .
الأعراض: صعوبة التنفس وفقد الشهية ونقص في معدل زيادة الوزن ،والعطس والكحة واحتقان الجهاز التنفسي، انخفاض في معدل إنتاج البيض بنسبة 20-30% .
طريقة انتقال العدوى: ينتقل الميكروب من الأمهات المصابة إلى النتاج عن طريق البيض، هذا بالإضافة لنقل العدوى عن طريق المخالطة أو الهواء الموبوء ، فترة الحضانة تختلف من 4- 6 أسابيع.
التشخيص: يلاحظ وجود التهاب بالقصبة الهوائية واحمرارها مع وجود إفرازات متجبنة في الحويصلات الهوائية وفي حالة الاصابة الخفيفة بالمرض تكون الصفة التشريحية الوحيدة عبارة عن وجود كمية بسيطة من المخاط في القصبة الهوائية ورغاوي خفيفة او قاتمة في الأكياس الهوائية .
الوقاية: يمثل التحصين بالمضادات الحيوية المناسبة أهم طريقة للوقاية .
</string>
    <string name="fifth">الكوريزا</string>
    <string name="fifth_info">إن سبب المرض هو البكتريا المسماة هيموفلس باراجالينيرم .
الأعراض: التهاب العين والأنف مع وجود إفرازات ذات رائحة كريهة ، والتهاب الملتحمة مع العطس وتورم الوجه ونقص الوزن ، انخفاض في معدل إنتاج البيض .
طريقة انتقال العدوى: ينتشر بالمخالطة وبالهواء الذي يحمل الميكروب وعن طريق مياه الشرب، فترة الحضانة تختلف من 1- 3 أيام .
التشخيص: العدوى الحقلية تعطي اعراضا متشابهة مع مرض الجهاز التنفسي المزمن مما يصعب تحديد التشخيص ويمكن التاكد من التشخيص عن طريق عزل الميكروب من الافرازات المخاطية من الجيوب الانفية والاكياس الهوائية للطيور المصابة.
الوقاية : يمثل التحصين بالمضادات الحيوية المناسبة أهم طريقة للوقاية ولكن التخلص و إجراءات الوقاية العامة لتلافي حدوثه والحد من انتشاره هي انسب الوسائل المطلوبة للسيطرة على المرض .

    </string>
    <string name="six">لاسبرجلوزيس</string>
    <string name="six_info">يسبب هذا المرض فطر الاسبرجليس فيومجيتس
الأعراض: الخمول والعطش والتلهث مع سرعة التنفس وتتراوح نسبة النفوق من 5-50% .
طريقة انتقال العدوى: ينتشر المرض باستنشاق جراثيم الفطر من الفرشة الملوثة او العليقة الملوثة .
التشخيص: وجود اسبرجليس فيمو مجيتس يمكن التعرف عليه بالفحص المجهري وحتى احيانا بالعين المجردة في الممرات الهوائية للرئتين أو في الحويصلات الهوائية أو في اصابات التجويف البطني .
الوقاية : لا يوجد علاج للمرض ولكن الطيور المصابة يجب استبعادها واعدامها واتباع طرق الوقاية للتخلص من المرض واتخاذ إجراءات الوقاية العامة لتلافي حدوثه والحد من انتشاره هي انسب الوسائل المطلوبة للسيطرة على المرض .
</string>
    <string name="seven">مرض النيوكاسل </string>
    <string name="seven_info">يسبب المرض فيروس الباراميكسو وله 3 عترات (ضعيفة الضراوة،متوسطة الضراوة،شديدة الضراوة)
الأعراض: صعوبة التنفس وتمديد العنق وفتح المنقار ،سعال ورشح من الأنف والعينين ،الارتعاش وتهدل الأجنحة واختلال المشي، الرقاد أحيانا الشلل، التواء العنق، إسهال مائي وفقد الشهية، نفوق شديد قد يتجاوز أحيانا 90% .
طريقة انتقال العدوى: :فيروس مرض النيوكاسل سريع الانتشار بين الطيورمن خلال الزرق والإفرازات التنفسية وينتشر بين المزارع عن طريق التربة الملوثة والعربات والاشخاص والطيور البرية والهواء ، فترة الحضانة تختلف من 3- 6 أيام .
التشخيص: يتم التشخيص عن طريق عزل الفيروس من المسحات المأخوذة من القصبة الهوائية والمجمع معا مع اختبار الدم لتحديد مستويات الأجسام المناعية المرتفعة .
الوقاية : لا يوجد علاج لمرض النيوكاسل ولكن يمثل التحصين أهم طريقة للوقاية من المرض ولكن تجدر الإشارة إلى أن السيطرة الكاملة على المرض باستخدام اللقاحات ليست أمرا سهلا لذا فان برامج التحصين واللقاحات الموصى باستخدامها تختلف من منطقة لأخرى حسب خطورة المرض ومدى انتشاره والعوامل المؤثرة على فاعلية التحصين وعليه يجب استشارة الجهات المختصة .
</string>
    <string name="eight">الالتهاب الشعبي المعدي </string>
    <string name="eight_info">العامل المسبب للمرض هو فيروس الكورونا ويوجد عدة انواع مصلية مختلفة لفيروس الالتهاب الشعبي .
الأعراض: افرازات متجبنة عند تفرع الشعبيتين وبذلك يؤدي الى اختناق الطيور الذي يسبقه متاعب تنفسية وكذلك انخفاض انتاج البيض بدرجة مثيرة وكثيرا ما تضع بيضا مشوها بقشرة مجعدة .
طريقة انتقال العدوى: ينتقل الفيروس عن طريق الهواء من طائر الى طائر ويمكن أن ينتشر بين حظائر الدجاج ومن مزرعة الى مزرعة .
التشخيص: يتم هناك 3 عوامل رئيسية يجب مراعاتها للوصول الى التشخيص(1- الصورة الاكلينيكية مشتملة على العلامات التشريحية معمليا 2- عزل الفيروس معمليا 3- ارتفاع معايرة الاجسام المناعية عند اختبار السيرم ضد عترة معروفة لفيروس الالتهاب الشعبي) .
الوقاية: لا يوجد علاج للمرض ويمكن الوقاية من العدوى البكتيرية الثانوية وعلاجها بالمضادات ويمثل التحصين أهم طريقة للوقاية من المرض .
ي </string>
    <string name="nien">انفلونزا الطيور </string>
    <string name="nien_info">يسبب المرض الميكسوفيروس ويوجد منه انواع مصلية متعددة .
الأعراض: نفوق سريع ومفاجئ في الطيور(60-70%)، التوقف عن إنتاج البيض،أعراض تنفسية وتضخم الجيوب الأنفية،احتقان وزرقة بالعرف،إسهال وتورم الراس والرقبة.
طريقة انتقال العدوى: ينتقل الفيروس عن طريق ذرات الهواء المحملة بالفيروس من الجهاز التنفسي والزرق وكذلك الأشخاص الذين يحملون الفيروس على ملابسهم و أدواتهم .
التشخيص: التشخيص المعملي يكون ضروريا بالطرق السيرولوجية(اختبار الآجار الترسيبي) أو بالطرق الفيرولوجية بعزل الفيروس .
الوقاية : لا يوجد علاج للمرض ونظرا لتعدد وتباين الخواص الضادية للعتر الفيروسية فمن الصعب استخدام التحصين للوقاية من المرض ولا بد من اتباع إجراءات الوقاية العامة لتلافي حدوثه والحد من انتشاره وفي حالة حدوث الوباء يجب التخلص من كل الطيور في الحظيرة وتطهير المساكن وإخلائها لمدة شهر قبل استخدامها مرة أخرى ويمكن استعمال المضادات لتساعد في منع العدوى البكتيرية الثانوية
</string>
</resources>